\documentclass[10pt,a4j,fleqn]{ltjsarticle}
%タイトルページ
% \usepackage{./layouts/titlePage}
%ソースコード表示
\usepackage{listings}
%複数列
\usepackage{multicol}
%表
\usepackage{enumitem}
%画像
\usepackage{graphicx}
\usepackage{asymptote}
\usepackage{float}
% 図
\usepackage{tikz}
\usepackage{circuitikz}
\usepackage{chemfig}
\usepackage{wrapfig}
%フレーム
\usepackage{framed}
\definecolor{shadecolor}{gray}{0.80}
%枠
\usepackage{ascmac}
%フォント
\usepackage{fontspec}
\usepackage{luatexja-fontspec}
% 化学
\usepackage[version=3]{mhchem}
%数式
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{mathtools}
\makeatletter
\makeatother
\newcommand{\diff}[0]{\mathrm{d}}
%biber
%\usepackage{csquotes}
%\usepackage[backend=biber,style=numeric]{biblatex}
%%\bibliographystyle{jplain}
%\addbibresource{lib.bib}
%\DeclareFieldFormat*{volume}{\mkbibbold{#1}} % 巻数を太字にする
%\DeclareFieldFormat*{title}{\mkbibquote{#1\adddot}}  % タイトルにダブルクオーテーションをつける
%\DeclareFieldFormat[article]{book}{\mkbibemph{#1}}  % article要素のbookを斜体にする
%\renewcommand{\labelnamepunct}{\addcolon\addspace} % eg., J. Smith: "A great paper."
%\renewbibmacro{in:}{} % in: Some journal の "in:" を取る
%Si単位系
\usepackage{siunitx}
%定義, 証明
\usepackage[thmmarks]{ntheorem}
%数式環境内での自動改ページ
\allowdisplaybreaks
\newtheorem{theorem}{定理}[section]
\newtheorem{prop}{命題}
\newtheorem{lemma}[theorem]{補題}
\newtheorem{definision}[theorem]{定義}
\newtheorem{note}{注}
\theorembodyfont{\upshape}
\theoremsymbol{\ensuremath{\heartsuit}}
\theoremseparator{}
\theoremsymbol{\rule{1ex}{1ex}}
\newtheorem{proof}{証明}
\newtheorem{property}{性質}
\newtheorem{example}{例}
\renewcommand{\thenote}{}
\renewcommand{\theproof}{}
\theoremstyle{plain}
\theoremseparator{.}
\theoremprework{\bigskip\hrule}
\theorempostwork{\hrule\bigskip}
\newtheorem{question}{問}


\author{Ryosuke Hagihara}
\title{応用物理実験 11 放射線計測}
\date{\today}

\begin{document}

\makeatletter
\newenvironment{tablehere}
  {\def\@captype{table}}
  {}

\newenvironment{figurehere}
  {\def\@captype{figure}}
  {}
\makeatother
\section{目的}
放射線は発生している物体から遠ざかるとともに「逆2乗の法則」にしたがって減衰している。
本実験では，熱源から放射される$\gamma$線の線量率をシンチレーション式サーベイメータにより測定する。
そして，線量率が「逆2乗の法則」に従って減衰することにより放射線に対する理解を深める。

\section{理論}
\subsection*{(a)放射線の種類}
放射線には放射線核種から放出される$\alpha$線，$\beta$線，$\gamma$線，中性子線の4種類があり，
それぞれ原子核の壊れ方で放出される種類が異なる(図\ref{fig:kind})。その壊れ方は大きく分けて2種類で，
原子核から放出されたものがヘリウム原子核ならば$\alpha$線，電子ならば$\beta$線，
$\gamma$線は$\alpha$線，$\beta$線が放出されるのに伴い放出される電磁波であり，
中性子線はウランやプルトニウムが核分裂したときに放出される中性子である。
\begin{figure}[h]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.5\linewidth]{img/line.pdf}
        \caption{放射線の種類}
        \label{fig:kind}
  \end{center}
\end{figure}

\subsection*{(b)シンチレーションサーベイメータの原理}
発光物質(これをシンチレートという)と光電子倍増管(図\ref{fig:tool})とを組み合わせた放射線検出器である。
放射線が入射することで，シンチレータが発する微小な光を光電子倍増管によって電流に変換し，
倍増して得られるパルス電流を計数することにより放射線を測定する。
特性として，シンチレーション型は主に$\gamma$線のスペクトルを採取するのに適している。
\begin{figure}[h]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.5\linewidth]{img/tool.pdf}
        \caption{光電子倍増管内部}
        \label{fig:tool}
  \end{center}
\end{figure}

\subsection*{(c)逆2乗の法則}
この法則は「定量的な値$X$が，発生源からの距離の値$r$の2乗に反比例する」というものである。

光の強さで説明すると，この理論はまず光源からの距離が一定である球を想定する。
光源からでた光は直進するので，光の直進の法則によりすべてこの球を通過する。
どんな大きさの球を想定しても，その球を通過する光の量は等しい。
級の表面積は半径の2乗に比例する。
通過する光の量は同じなので，光の強さは光源からの距離の2乗に反比例する。

この実験では「定量的な値$X$」は「放射線($\gamma$線)の強度」，
「発生源」は「$\gamma$線の放射線源」，
「発生源からの距離$r$」は「線源から測定装置までの距離」にそれぞれ対応している。
\begin{align}
  X = \frac{1}{r^2}
\end{align}

\section{使用器具}
シンチレーションサーベイメータ(アロカ TCS-171V)，
$\gamma$線源(コバルト Co-60: $8.59\times10^4$Bq),
専用測定台，ストップウォッチ

\section{報告}
バックグラウンド放射線は$\SI{0.093}{\micro\sievert}/h$であった。
予測値は次の式で求めた。
\begin{align}
  ({\rm 10cm}地点での値)\div\left(\frac{r}{10}\right)^2
\end{align}

測定結果を表\ref{table:table}および図\ref{fig:graph}に示す。
\newpage

\begin{table}[h]
  \caption{正味値と予測値}
  \centering\begin{tabular}{|c|c|c|}\hline
    距離[cm] & 正味値[\si{\micro\sievert}] & 予測値[\si{\micro\sievert}]\\\hline
    10 & 0.551 & \\
    15 & 0.323 & 0.245\\
    20 & 0.204 & 0.138\\
    25 & 0.143 & 0.088\\
    30 & 0.103 & 0.061\\
    35 & 0.083 & 0.045\\
    40 & 0.060 & 0.034\\
    45 & 0.044 & 0.027\\
    50 & 0.040 & 0.022\\
    55 & 0.033 & 0.018\\
    60 & 0.029 & 0.015\\\hline
  \end{tabular}
  \label{table:table}
\end{table}

\begin{figure}[h]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.9\linewidth]{img/plot.pdf}
        \caption{正味値と予測値}
        \label{fig:graph}
  \end{center}
\end{figure}

\section{考察}
測定結果は，予測値のグラフの上には乗らなかったが，グラフの形状からして，およそ逆2乗の法則に
従って減衰していると捉えて良いだろう。
10[cm]での測定値があまり正確ではなかったためと考えられ，数mmの僅かなズレが大きな誤差と
なった。


\end{document}
